L5 CONCLUSION
 De même que chaque époque possède ses propres représentations sur le bien, le mal, le désirable et l'insupportable, chaque époque secrète aussi sa propre vision de l'avenir (cette vision éclaire en général beaucoup mieux sur l'époque elle-même que sur l'avenir). Dans un texte publié le 29-1-2013 sur \emph{Slate.fr} dans le cadre des polémiques préalables au vote ouvrant le mariage aux personnes de même sexe, Jacques ATTALI prolonge les évolutions des mœurs actuelles de manière rigoureusement logique, et avec l'intention de ne porter aucun jugement d'aucune sorte, ni moral, ni d'opportunité. Ce texte me semble exposer clairement lesidées que l'on se fait ajourd'hui de ce que seront les pratiques à venir dans le domaine familial et reproductif :
 
 \emph{« Comme toujours, quand s'annonce une réforme majeure, il faut comprendre dans quelle évolution de long terme elle s'inscrit.}
 \emph{Et la légalisation, en France après d'autres pays, du mariage entre deux adultes homosexuels, s'inscrit comme une anecdote sans importance, dans une évolution commencée depuis très longtemps, et dont on débat trop peu: après avoir connu d'innombrables formes d'organisations sociales, dont la famille nucléaire n'est qu'un des avatars les plus récents, et tout aussi provisoire que ceux qui l'ont précédé, nous allons lentement vers une humanité unisexe, où les hommes et les femmes seront égaux sur tous les plans, y compris celui de la procréation, qui ne sera plus le privilège, ou le fardeau, des femmes.} 
 \emph{1°) La demande d'égalité. D'abord entre les hommes et les femmes. Puis entre les hétérosexuels et les homosexuels. Chacun veut, et c'est naturel, avoir les mêmes droits: travailler, voter, se marier, avoir des enfants. Et rien ne résistera, à juste titre, à cette tendance multiséculaire. Mais cette égalité ne conduit pas nécessairement à l'uniformité: les hommes et les femmes restent différents, quelles que soient leurs préférences sexuelles. 
 2°) La demande de liberté. Elle a conduit à l'émergence des droits de l'homme et de la démocratie. Elle pousse à refuser toute contrainte; elle implique, au-delà du droit au mariage, les mêmes droits au divorce. Et au-delà, elle conduira les hommes et les femmes, quelles que soient leurs orientations sexuelles, à vouloir vivre leurs relations amoureuses et sexuelles libres de toute contrainte, de tout engagement. La sexualité se séparera de plus en plus de la procréation et sera de plus en plus un plaisir en soi, une source de découverte de soi, et de l'autre. Plus généralement, l'apologie de la liberté individuelle conduira inévitablement à celle de la précarité; y compris celle des contrats. Et donc à l'apologie de la déloyauté, au nom même de la loyauté: rompre pour ne pas tromper l'autre. Telle est l'ironie des temps présents: pendant qu'on glorifie le devoir de fidélité, on généralise le droit à la déloyauté. Pendant qu'on se bat pour le mariage pour tous, c'est en fait le mariage de personne qui se généralise.
 3°) La demande d'immortalité, qui pousse à accepter toutes mutations sociales ou scientifiques permettant de lutter contre la mort, ou au moins de la retarder.
 4°) Les progrès techniques découlent en effet de ces valeurs et s'orientent dans le sens qu'elles exigent: en matière de sexualité, cela a commencé par la pilule, puis la procréation médicalement assistée, puis la gestation pour autrui. Ces questions de bioéthique ne découlent évidemment pas des demandes d'égalité venant des couples homosexuels et concernent toutes les formes de reproduction, y compris -et surtout- »hétérosexuelles ». Le vrai danger viendra si l'on n'y prend garde, du clonage et de la matrice artificielle, qui permettra de concevoir et de faire naitre des enfants hors de toute matrice maternelle. Et il sera très difficile} de l'empêcher, puisque cela sera toujours au service de l'égalité, de la liberté, ou de l'immortalité.
 \emph{5°) La convergence de ces trois tendances est claire: nous allons inexorablement vers une humanité unisexe, sinon qu'une moitié aura des ovocytes et l'autre des spermatozoïdes, qu'ils mettront en commun pour faire naitre des enfants, seul ou à plusieurs, sans relation physique, et sans même que nul ne les porte. Sans même que nul ne les conçoive si on se laisse aller au vertige du clonage.
 6°) Accessoirement, cela résoudrait un problème majeur qui freine l'évolution de l'humanité: l'accumulation de connaissances et des capacités cognitives est limitée par la taille du cerveau, elle-même limitée par le mode de naissance: si l'enfant naissait d'une matrice artificielle, la taille de son cerveau n'aurait plus de limite. Après le passage à la station verticale, qui a permis à l'humanité de surgir, ce serait une autre évolution radicale, à laquelle tout ce qui se passe aujourd'hui nous prépare. Telle est l'humanité que nous préparons, indépendamment de notre sexualité, par l'addition implicite de nos désirs individuels... » 
}
 On ne voit pas bien en quoi les divers types d'enfance que ces manipulations en tous sens de la biologie et des relations interpersonnelles seraient susceptibles d'offrir aux individus nés dans leur cadre seraient plus désirables que les enfances « traditionnelles » ni en quoi il s'agirait d'un progrès, mais ces manipulations n'en font pas moins rêver bien des adultes d'aujourd'hui.
 
 Si l'on prend plus de recul et qu'on tente d'embrasser d'un seul regard le passé des familles et de la reproduction on remarque que le mouvement de l'histoire semble par moments « repasser les plats » et reproduire des configurations déjà observées dans le passé. Pourtant à bien y regarder, quand il y a vraiment reproduction de configurations historiques anciennes, c'est à chaque fois sous une forme originale et imprévue. 
 Ainsi, nous avons pu remarquer : 
 …qu'une grande partie du Moyen-âge européen a accordé plus d'autonomie aux femmes et aux enfants que ne l'avait jamais fait une antiquité grecque et romaine au patriarcat exemplaire. 
 …qu'au rebours de cette tendance les XVIIème et XVIIIème siècles ont atteint un sommet dans le renforcement du pouvoir des pères sur toute leur famille, épouse comprise, sur le modèle du pater familias de l'antiquité tardive, renforcement initié par les professeurs de droit civil et religieux du onzième et du douzième siècle. Sous la pression de la compétition des deux Réformes ennemies et jumelles pour diriger les consciences et les comportements, et avec l'appui des états modernes (à moins que ce ne soit le contraire ?), les sociétés européennes ont atteint alors dans le domaine de la reproduction un niveau de conformité avec le Droit Canon inégalé jusque là. 
 …que la suite de cet apogée des maîtrises patriarcales au sein des familles a été la réaction anti pères, anti familles et anticléricale des Lumières et de la Révolution française. 
 …qu'à cette réaction le Code civil de Napoléon a réagi en restaurant l'essentiel du droit familial d'inspiration romaine de l'ancien régime. 
 …qu'en fait c'est la troisième République qui a inscrit durablement dans le droit français de la famille les changements que voulaient faire les révolutionnaires. 
 …que c'est pourtant dans le cadre de l'État providence initié par cette même troisième république, et mis enœuvre par la quatrième, que se sont le mieux épanouies les familles traditionnelles : « \emph{ Les années 1945-1965, qu'on pourrait appeler les » vingt glorieuses » de la famille (ce moment où s'impose un modèle familial, quasiment unique, où presque tout le monde se marie, où la famille est relativement féconde, où elle est stable avec un taux de divorces de moins d'un mariage sur dix, et où elle est organisée selon un principe assez strict de partage des rôles sexués, masculin et féminin) : Cette période de 1945-1965 qui nous sert souvent de référence pour penser la famille » traditionnelle » et lui opposer la famille actuelle, a été à bien des égards un moment historique exceptionnel[1]…} »...moment où la réalité vécue par les familles a été plus proche du modèle traditionnel qu'à toute autre période.
 …que ce sont justement ceux qui sont nés à ce moment-là, les enfants du baby-boom, qui ont joyeusement et férocement poussé la critique des familles si exemplairement traditionnelles dont ils sortaient. Ils ont plébiscité sans réserves les conceptions des révolutionnaires française dans le domaine familial : « \emph{Divorce facile, autorité paternelle partagée avec la mère et contrôlée par la justice, égalité de l'enfant naturel avec l'enfant légitime, plénitude de l'adoption, administration commune des époux, diminution des incapacités dues à l'âge, les exemples sont nombreux, dans le droit de la famille, à témoigner du surprenant modernisme du législateur révolutionnaire.[2]} »
 Nous avons vu en quoi la famille constantinienne était une synthèse originale des pratiques matrimoniales des grecs, des juifs, des romains et des chrétiens. Pour l'essentiel cet amalgame avait pris forme en une génération au milieu du IVème siècle : grosso modo il a fonctionné jusqu'aux années cinquante du XXème siècle, soit près de 1600 ans (si l'on excepte la création en 1884 du divorce pour faute et les adoucissements apportés ensuite au sort des enfants illégitimes). Toutes les règles de droit qui le balisaient ont été abrogées entre 1965 et 1985, c'est-à-dire en un temps encore plus bref que celui qui avait été nécessaire pour les mettre en place. 
 La famille constantinienne n'était que l'une des modalités des familles patriarcales, et pas la plus typique. Mais elle est en train d'entraîner toutes les autres dans sa chute, même celles des sociétés qui ne l'ont pas pratiquée. Elles sont toutes travaillées par une même lame de fond partie de l'Occident et qui déferle sur la planète. Le domaine de la reproduction humaine est aujourd'hui en pleine révolution. 
 Lorsque ce remue-ménages sera fini tout redeviendra-t-il comme avant, à la façon dont le Code Civil n'a gardé du droit révolutionnaire que ce que Napoléon et ses juristes ont choisi d'en préserver, tandis que pour l'essentiel ils restauraient le droit (romain) de l'ancien régime, parfois en le durcissant ? 
 Ou bien n'en sommes-nous qu'au début d'un processus dont l'issue est à proprement parler inimaginable pour ceux qui ont grandi dans le monde révolu des familles traditionnelles[3] ? 
 Sommes-nous parvenus au terminus indépassable de l'histoire des mœurs et de la reproduction humaine ?
 ...ou seulement à l'étape actuelle d'une course indéfinie, d'une histoire encore à écrire ? 
 La seule chose qui soit certaine c'est qu'un retour pur et simple aux pratiques du passé n'est pas possible. 
 En même temps que pan à pan s'effondre dans la loi, dans les têtes et dans les comportements ce qui reste de la synthèse constantinienne, les traits de ce qui va la remplacer commencent sans doute à se dessiner sous nos yeux, même lorsque nous ne savons pas les reconnaître. Il sera passionnant d'observer comment les enfants et les petits enfants des « baby-boomers » reprendront à leur propre compte toutes les questions actuellement en crise. 
 Quels historiens, quels philosophes, quels moralistes du passé n'auraient donné cher pour être à notre place ?
 
[1] Irène THERY, « Peut-on parler d'une crise de la famille ? un point de vue sociologique », Neuropsychiatrie de l'enfance et de l'adolescence, 2001, 49, 492-501.
[2] Marcel GARAUD : \emph{La révolution française et la famille}, 1978. (p. 191)
[3] C'est peut-être le moment de se souvenir que selon Michel FOUCAULT l'histoire avance par crises entre lesquelles règnent des périodes de stabilité, définies par un cadre de pensée (\emph{épistémè}, ou \emph{paradigmes}) à chaque fois différent (Cf. \emph{Les mots et les choses}). Il faut certes que les ensembles de règles ainsi adoptées soient tenables, qu'ils ne provoquent pas d'effets trop pervers ni de dysfonctionnements trop insupportables ...mais les humains sont rusés et inventifs et capables d'interpréter de façon créative n'importe quel système.