<<<<<<< HEAD
% Le 10.03.2015 :
% Antiquité
% Le 08.03.2015 :
% Moyen Âge
% Le 24.02.2015 :
% ~etc.
% Moyen-Âge
% ~\%
% fœtus


\part{Et après ?}



\chapter{Progrès ou régressions ?}


 
\section{Mort du mariage ?}
 
 
 De même que chaque époque possède ses propres représentations sur le bien, le mal, le désirable et l'insupportable, chaque époque secrète aussi sa propre vision de l'avenir : en général celle-ci éclaire beaucoup mieux sur la période qui l'a produite que sur l'avenir. Dans un texte publié le 29 janvier 2013 sur \href{http://www.slate.fr}{Slate.fr}, dans le cadre des polémiques préalables au vote ouvrant le mariage aux personnes de même sexe, Jacques \fsc{ATTALI} met en perspective ces polémiques. Sans prendre personnellement parti il dessine l'avenir selon lui le plus probable des pratiques familiales, reproductives et sexuelles : 

« \emph{Comme toujours, quand s'annonce une réforme majeure, il faut comprendre dans quelle évolution de long terme elle s'inscrit.}
 
« \emph{Et la légalisation, en France après d'autres pays, du mariage entre deux adultes homosexuels, s'inscrit comme une anecdote sans importance, dans une évolution commencée depuis très longtemps, et dont on débat trop peu : après avoir connu d'innombrables formes d'organisations sociales, dont la famille nucléaire n'est qu'un des avatars les plus récents, et tout aussi provisoire que ceux qui l'ont précédé, nous allons lentement vers une humanité unisexe, où les hommes et les femmes seront égaux sur tous les plans, y compris celui de la procréation, qui ne sera plus le privilège, ou le fardeau, des femmes.} 
 
« \emph{\primo La demande d'égalité. D'abord entre les hommes et les femmes. Puis entre les hétérosexuels et les homosexuels. Chacun veut, et c'est naturel, avoir les mêmes droits: travailler, voter, se marier, avoir des enfants. Et rien ne résistera, à juste titre, à cette tendance multiséculaire. Mais cette égalité ne conduit pas nécessairement à l'uniformité: les hommes et les femmes restent différents, quelles que soient leurs préférences sexuelles.}
 
« \emph{\secundo La demande de liberté. Elle a conduit à l'émergence des droits de l'homme et de la démocratie. Elle pousse à refuser toute contrainte ; elle implique, au-delà du droit au mariage, les mêmes droits au divorce. Et au-delà, elle conduira les hommes et les femmes, quelles que soient leurs orientations sexuelles, à vouloir vivre leurs relations amoureuses et sexuelles libres de toute contrainte, de tout engagement. La sexualité se séparera de plus en plus de la procréation et sera de plus en plus un plaisir en soi, une source de découverte de soi, et de l'autre. Plus généralement, l'apologie de la liberté individuelle conduira inévitablement à celle de la précarité ; y compris celle des contrats. Et donc à l'apologie de la déloyauté, au nom même de la loyauté : rompre pour ne pas tromper l'autre. Telle est l'ironie des temps présents : pendant qu'on glorifie le devoir de fidélité, on généralise le droit à la déloyauté. Pendant qu'on se bat pour le mariage pour tous, c'est en fait le mariage de personne qui se généralise.}
 
« \emph{\tertio La demande d'immortalité, qui pousse à accepter toutes mutations sociales ou scientifiques permettant de lutter contre la mort, ou au moins de la retarder.}
 
« \emph{\quarto Les progrès techniques découlent en effet de ces valeurs et s'orientent dans le sens qu'elles exigent: en matière de sexualité, cela a commencé par la pilule, puis la procréation médicalement assistée, puis la gestation pour autrui. Ces questions de bioéthique ne découlent évidemment pas des demandes d'égalité venant des couples homosexuels et concernent toutes les formes de reproduction, y compris -- et surtout -- « hétérosexuelles ». Le vrai danger viendra si l'on n'y prend garde, du clonage et de la matrice artificielle, qui permettra de concevoir et de faire naitre des enfants hors de toute matrice maternelle. Et il sera très difficile de l'empêcher, puisque cela sera toujours au service de l'égalité, de la liberté, ou de l'immortalité.}
 
« \emph{\FrenchEnumerate{5} La convergence de ces trois tendances est claire: nous allons inexorablement vers une humanité unisexe, sinon qu'une moitié aura des ovocytes et l'autre des spermatozoïdes, qu'ils mettront en commun pour faire naitre des enfants, seul ou à plusieurs, sans relation physique, et sans même que nul ne les porte. Sans même que nul ne les conçoive si on se laisse aller au vertige du clonage.}
 
« \emph{\FrenchEnumerate{6} Accessoirement, cela résoudrait un problème majeur qui freine l'évolution de l'humanité: l'accumulation de connaissances et des capacités cognitives est limitée par la taille du cerveau, elle-même limitée par le mode de naissance: si l'enfant naissait d'une matrice artificielle, la taille de son cerveau n'aurait plus de limite. Après le passage à la station verticale, qui a permis à l'humanité de surgir, ce serait une autre évolution radicale, à laquelle tout ce qui se passe aujourd'hui nous prépare. Telle est l'humanité que nous préparons, indépendamment de notre sexualité, par l'addition implicite de nos désirs individuels...} »

Cet article est un bon résumé des idées que l'on se fait couramment aujourd'hui sur les mœurs à venir, et ces perspectives font rêver beaucoup de gens. Il garde pourtant une certaine distance critique, et même une légère ironie. Il aboutit par un autre chemin aux mêmes conclusions que \fsc{Nietzsche} sur le mariage  : \emph{On vit pour aujourd'hui, on vit très vite --- on vit sans aucune responsabilité : c'est précisément ce que l'on appelle « liberté ». Tout ce qui fait que les institutions sont des institutions est méprisé, haï, écarté : on se croit de nouveau en danger d'esclavage dès que le mot « autorité » se fait seulement entendre \emph{[...]} Témoin : \emph{le mariage moderne}. Apparemment toute raison s'en est retirée : pourtant cela n'est pas une objection contre le mariage, mais contre la modernité. La raison du mariage --- elle résidait dans la responsabilité juridique exclusive de l'homme : de cette façon le mariage avait un élément prépondérant, tandis qu'aujourd'hui il boite sur deux jambes. La raison du mariage --- elle résidait dans le principe de son indissolution : cela lui donnait un accent qui, en face du hasard des sentiments et des passions, des impulsions du moment, \emph{savait se faire écouter}. Elle résidait de même dans la responsabilité des familles quant au choix des époux. Avec cette indulgence croissante pour le mariage \emph{d'amour} on a éliminé les bases mêmes du mariage, tout ce qui en faisait une institution. Jamais, au grand jamais, on ne fonde une institution sur une idiosyncrasie ; je le répète, on ne fonde pas le mariage sur « l'amour », --- on le fonde sur l'instinct de l'espèce, sur l'instinct de propriété (la femme et les enfants étant des propriétés), sur \emph{l'instinct de la domination} qui sans cesse s'organise dans la famille en petite souveraineté, qui a \emph{besoin} des enfants et des héritiers pour maintenir, physiologiquement aussi, en mesure acquise de puissance, d'influence, de richesse, pour préparer de longues tâches, une solidarité d'instinct entre les siècles. Le mariage, en tant qu'institution, comprend déjà l'affirmation de la forme d'organisation la plus grande et la plus durable : si la société prise comme un tout ne peut \emph{porter caution} d'elle-même jusque dans les générations les plus éloignées, le mariage est complètement dépourvu de sens. --- Le mariage moderne a perdu sa signification --- par conséquent on le supprime.}  (\emph{Le Crépuscule des idoles}, 1888.)

 Malgré tout le mal qu'en pense \fsc{Nietzsche}, l'exigence d'égalité absolue entre hommes et femmes est un acquis de notre temps sur lequel il est peu probable que l'on revienne. Cette exigence d'égalité est d'ailleurs encore loin d'avoir produit tous ses effets. Sur quel argumentaire serait-il possible de fonder de manière convaincante un retour vers une inégalité fondée sur le sexe de naissance ou sur le genre ?
 
 Par contre l'exigence de liberté absolue, à tout prix et quelles qu'en soient les conséquences, est grosse de problèmes que pointe Jacques \fsc{ATTALI} : \frquote{\emph{l'apologie de la liberté individuelle conduira inévitablement à celle de la précarité ; y compris celle des contrats. Et donc à l'apologie de la déloyauté, au nom même de la loyauté : rompre pour ne pas tromper l'autre. Telle est l'ironie des temps présents : pendant qu'on glorifie le devoir de fidélité, on généralise le droit à la déloyauté.}} Peut-on croire qu'il pourrait exister un domaine  dans lequel aucun engagement, aucune parole donnée n'aurait de valeur, et que cela n'aurait pas de répercussions sur les autres domaines de la vie humaine ? Une telle chose est-elle possible lorsqu'il s'agit d'un domaine aussi charnellement lié à la construction des sujets ? Avec quelles effets en termes de « lien social » (entre autres conséquences) ?
 
 Par ailleurs on ne voit pas bien en quoi les enfances organisées par les manipulations de la biologie et des relations interpersonnelles résumées par Jacques \fsc{Attali} seraient un progrès du point de vue des enfants. Il est vrai que ce n'est pas leur objectif.
 
 
 \section{Comment voir ses points aveugles ?} 
 
 Dans \emph{L'avenir d'une illusion} (1927), \fsc{FREUD} se demande jusqu'où une société humaine peut se permettre d'être souple et tolérante étant donnée la violence des pulsions, désirs et angoisses qu'elle a pour tâche d'humaniser. Il répond qu'une grande dose de répression est inévitable, et que c'est même une des conditions de l'élaboration d'œuvres culturelles de valeur.

 Dans une période donnée peuvent être inapparents, inconscients, ou plutôt innommables et innommés, déniés, les traits de dureté qu'elle n'a pas suffisamment élaborés, les blocs de sauvagerie qu'elle n'a pas su penser. Ce sont des points aveugles dans la représentation que cette période se donne d'elle-même. Ils sont involontaires et personne ne les a voulus en connaissance de cause... par contre ils sauteront aux yeux des générations suivantes qui ne comprendront pas comment il a été possible de ne pas les voir. 
 
 Le plus bel exemple est que depuis des milliers d'années on a admis comme un fait établi et ne souffrant pas la discussion que les femmes étaient inférieures aux hommes, faites pour leur obéir et les servir, et qu'il était donc indispensable qu'une part plus ou moins grande de leurs droits soient détenus et exercés par des membres de leur entourage. 

 L'histoire des enfants sans parents est elle aussi marquée par plusieurs de ces points aveugles, à commencer par la dureté du sort fait partout, depuis toujours et jusqu'aujourd'hui en toute bonne conscience aux enfants de naissance illégitime, quelles qu'aient été les manières successives de définir en quoi leur naissance était illégitime, c'est-à-dire inopportune. Quoi de plus barbare que la croyance en une impureté ou une infamie de naissance ? Quoi de plus arbitraire et déraisonnable que l'idée qu'être né d'un ou d'une esclave interdisait irrévocablement de prétendre à des postes à responsabilité ? Quoi de plus étrange pour nous que la valeur religieuse du sang, ou la « pureté » d'une généalogie ? Quoi de plus absurde que de disqualifier moralement les « enfants du péché » tout en absolvant ceux qui avaient commis le « péché » dont ils étaient nés ? 

 Tout se passe comme si les conceptions archaïques du pur et de l'impur avaient continué d'être tenues pour vraies jusqu'à nos jours alors que le caractère moralement insatisfaisant de ces représentations avait été dénoncé il y a deux mille ans par les stoïciens aussi bien que par les évangiles, dont pourtant les thèses ont été méditées sans interruption depuis lors. Jusqu'au début du \siecle{20} chacune de ces propositions, en théorie insoutenables, du point de vue même de ceux qui s'y conformaient, a été tenue pratiquement pour vraie par tous ou presque tous, ou par chacun presque tout le temps. Jusqu'à Vincent de Paul on n'appelait pas négligence le sort qui était fait aux nouveaux-nés abandonnés, parce que les exclure du monde des familles légitimes paraissait être la façon correcte de les traiter et qu'on n'en imaginait pas d'autre. Lui a su le premier ou l'un des premiers, voir en eux autre chose que des êtres religieusement impurs qu'il était moralement indifférent de laisser mourir du moment qu'ils étaient baptisés. C'est sur les représentations de ses contemporains qu'il a travaillé et non sur l'art d'accommoder les bébés séparés de leur mère (cet art ne posait pas plus de problèmes à la majorité des femmes de son époque qu'à celles d'aujourd'hui). 

 Il y a moins d'un siècle les mineurs vagabonds étaient encore considérés et traités comme des délinquants : la criminalisation de leurs errances avait commencé à la fin du Moyen Âge : auparavant on les assimilait aux pèlerins et on se recommandait à leurs prières. 

 De même il n'y a guère plus d'un demi-siècle on regardait encore avec méfiance les rencontres entre les enfants placés en institution et leurs parents. 

 Et il n'y a pas beaucoup plus de trente ans qu'on a pris la mesure de la gravité des dégâts psychologiques produits par les sévices sexuels perpétrés par les adultes sur les enfants, surtout quand ils ont autorité sur eux. 
 
 Tous ces points "aveugles" étaient en évidence aux yeux de tous, mais les violences et les cruautés commises faisaient d'autant moins problème qu'elles paraissaient aussi inexorables que le jour et la nuit, aussi normales et naturelles que le soleil et la pluie (bien évidemment ce sont les personnes qui étaient aveugles). Il n'est donc pas impossible qu'aujourd'hui même s'étalent sous nos yeux des malheurs et des souffrances que nous ne voyons pas, des maltraitances que nous tolérons ou que nous produisons en toute bonne conscience. Si c'est réellement le cas, alors dans un siècle, ou dans dix, on nous reprochera de les avoir méconnus, sans comprendre que nous ne pouvions pas les voir, aveuglés que nous étions par nos théories, nos croyances ou nos intérêts inconscients, de la même façon que nous sommes scandalisés par la brutalité, l'insensibilité, l'aveuglement et les aberrations des logiques de nos prédécesseurs. 

 
 
 \section{Vous avez dit : droits de l'enfant ?}
 
 Est-ce que les lois et les pratiques qui encadreront à l'avenir la conception des enfants et l'art de les accommoder produiront moins de souffrances et de troubles que celles du passé chez les enfants et chez leurs parents ? On ne voit pas bien en quoi les enfances organisées par les manipulations de la biologie et des relations interpersonnelles évoquées plus haut par Jacques \fsc{Attali} seraient un progrès du point de vue des enfants. Il est vrai que ce n'est pas leur objectif. 
 
 Le recours à la prévention des naissances, à la pilule anticonceptionnelle, à la pilule « du lendemain » et à l'avortement permet en principe qu'il ne naisse plus d'enfants non désirés. Mais suffit-il que ceux qui naissent aient été désirés par leurs géniteurs ou par leurs parents adoptifs pour que disparaissent les problèmes qu'ils posent ou ceux qu'ils rencontrent ? Les enfants ne sont pas sans influence, pour le meilleur et pour le pire, sur la relation que leurs parents construisent avec eux. Ils peuvent déplaire à leurs parents (volontairement ou non) sur des points auxquels ces derniers sont viscéralement attachés. Nul ne peut garantir qu'à l'avenir il y aura moins d'enfants mal assumés que par le passé.

 Si la pauvreté matérielle n'est plus depuis longtemps un motif suffisant à lui seul pour séparer les enfants de leurs parents, est-on assuré pour autant qu'il n'existe et n'existera plus jamais d'enfants privés de l'un ou de l'autre de leurs parents alors que ceux-ci sont disponibles, volontaires pour les élever et suffisamment compétents ? L'absence de l'un des deux parents pour d'autres raisons que la maladie ou la mort devient au contraire quelque chose de plus en plus fréquent. 


 Est-ce que le recours à une adoption ou à une mère porteuse est aussi satisfaisant du point de vue des enfants que du point de vue de leur(s) parent(s) ? Le désir de connaître leurs « origines » est de plus en plus fermement affirmé par beaucoup d'adultes nés d'une insémination artificielle avec donneur (IAD), tout comme celui des jeunes et des adultes nés sous X de connaître leur génitrice. Cela ne peut que rendre dubitatif. Même si elle est assez ordinairement souhaitée (et on peut humainement comprendre ce souhait), l'évacuation par les parents légaux des parents de naissance, des géniteurs, n'est pas possible. Les parents de naissance font irrémédiablement partie de la relation entre les parents légaux et leurs enfants, même si c'est seulement de façon imaginaire. À défaut de pouvoir exiger d'être élevés par leurs deux parents de naissance, les enfants veulent au moins les connaître. Même si on le leur refuse ils continuent de le vouloir. Et au nom de quel droit supérieur pourrait-on les en empêcher ? Ils ont le droit pour eux au moins autant que tous les adultes ont le droit de vouloir un enfant. 
 
 Dans le modèle de famille judéo-chrétien  l'accueil de tout enfant est un devoir aussitôt qu'il est conçu. Dans ce cadre à celui qui demande pourquoi il est né il est possible de répondre que Dieu l'a voulu. Des générations d'enfants ont trouvé cette explication suffisante : leur narcissisme en était suffisamment étayé. Un droit absolu à l'existence leur était ainsi reconnu quoi qu'il arrive, et cela même s'ils ne correspondaient pas totalement, ou pas du tout, aux attentes de leurs parents.
  
 Le droit à l'interruption de grossesse (IVG) a changé la donne. Dans certaines circonstances précisées par la loi l'embryon ou le fœtus a perdu la protection que la loi lui accordait inconditionnellement depuis Constantin. Devenir un jour la personne qu'il est \emph{en potentiel}, capable de discernement et de réciprocité avec autrui  n'est plus un droit. L'argument de fond c'est qu'un individu qui n'est une personne qu'en puissance a moins de droits que celui qui est d'ores et déjà une personne accomplie : le fœtus n'est pas une personne accomplie, contrairement à sa mère. Tant qu'il n'est pas né il n'est en quelque sorte qu'une partie du corps de sa mère (cf. le droit romain). Il n'acquiert de personnalité juridique qu'à la naissance. Jusque là il n'est qu'un \emph{objet} juridique. 

 Les cas où la santé physique de la mère est sérieusement menacée par la grossesse ne posent guère de problème moraux, pas plus que ceux où le fœtus est atteint de troubles interdisant sa survie ou l'accession à un minimum de communication. Les médecins sont amenés de temps en temps à abréger sans souffrance la vie des nouveaux-nés non viables : la Hollande l'a reconnu dans le cadre du \emph{protocole de Groeningen}. La Belgique s'est également engagée dans cette voie. 
 
 Par contre lorsque c'est à première vue le bien-être de la mère ou celui de sa famille qui sont visés par un avortement, les enfants conscients de ces situations pourraient entendre qu'on attend d'eux de n'être pas une gêne et de ne pas coûter d'efforts. Ils pourraient comprendre que c'est dans la réalité, et non dans leurs fantasmes les plus archaïques, que leurs parents ont sur eux droit de vie ou de mort.

 Les opposants (« pro-vie ») à l'avortement se scandalisent qu'on tue des enfants non nés puisque selon eux il n'y a rien qui les différencie radicalement des nouveaux-nés. D'autres moralistes \emph{s'appuient sur le même constat} pour demander au contraire que soit reconnu aux parents le droit de supprimer les nouveaux-nés dont ils ne veulent pas, même viables, et notamment ceux qui présentent des problèmes biologiques non détectés au cours de la grossesse (ex : trisomie 21,~etc.). D'autres vont encore plus loin. Dans un article du 2 mars 2012 publié dans le \emph{Journal of Medical ethics}, Alberto \fsc{Giubilini} et Francesca \fsc{Minerva} proposent, à la suite de Peter \fsc{Singer}, d'étendre le droit à l'avortement au-delà de la naissance (ce qu'ils nomment \emph{avortement post-natal}). Voici un extrait de cet article (traduction personnelle) :

« \emph{Le droit prétendu des individus (tels que fœtus et nouveaux-nés) de développer leurs potentialités, droit que certains défendent, cède devant l'intérêt de ceux qui sont actuellement des personnes (parents, famille, société) de rechercher leur propre bien-être, parce que, comme nous venons de le démontrer, ceux qui sont seulement des personnes potentielles ne peuvent pas être lésés par le fait de ne pas être introduits dans l'existence. Le bien-être des personnes actuelles \emph{[c'est-à-dire le bien-être actuel des humains parvenus au stade de personnes en acte, de plein exercice]} pourrait être affecté par de nouveaux enfants (même en bonne santé), réclamant de l'énergie, de l'argent et des soins, toutes choses dont la famille peut manquer. Parfois cette situation peut être évitée par un avortement, mais parfois cela n'est pas possible. Dans ces cas du moment que les non-personnes n'ont pas de droit moral à vivre, il n'y a pas de raisons de refuser l'avortement post-natal. Nous avons certes un devoir moral envers les futures générations alors qu'elles n'existent pas encore. Parce que nous tenons pour garanti que ces personnes existeront (quelles qu'elles soient) nous devons les traiter comme des personnes actuelles du futur. Cet argument, cependant, ne s'applique pas à tel ou tel nouveau-né en particulier, parce que nous ne pouvons pas tenir pour garanti qu'il deviendra une personne un jour. Est-ce qu'il existera \emph{[en tant que personne en acte]} dépend en fait de nous et de notre choix}.

« \emph{L'adoption peut-elle être une alternative à l'avortement post-natal ?}

« \emph{On pourrait nous objecter que l'avortement post-natal ne devrait être pratiqué que sur les personnes potentielles qui ne pourront jamais avoir une vie digne d'être vécue. Dans cette hypothèse les individus en bonne santé et capables d'être heureux devraient être donnés à l'adoption lorsque leur famille ne peut pas les élever. Pourquoi devrions-nous tuer un nouveau-né en bonne santé alors que le confier à l'adoption ne grèverait les droits de personne mais au contraire accroîtrait le bonheur des personnes impliquées (adoptant et adopté) ?}

« \emph{Notre réponse est la suivante : nous avons précédemment examiné l'argument de la potentialité (potentialité des êtres de devenir une personne) et montré qu'il n'est pas suffisamment puissant pour contrebalancer l'intérêt de ceux qui sont actuellement des personnes. En réalité combien minces puissent être les intérêts d'une personne actuelle, ils seront toujours supérieurs à l'intérêt (hypothétique) d'une personne en puissance de devenir une personne réelle, parce que ce dernier est égal à zéro. Dans cette perspective ce sont les intérêts des personnes actuelles qui ont de l'importance, et parmi ces intérêts nous devons en particulier considérer les intérêts de la mère qui peut souffrir psychologiquement si elle donne son enfant en adoption. On observe souvent que les mères de naissance rencontrent des problèmes psychologiques sérieux à cause de leur incapacité à élaborer leur perte et à surmonter leur chagrin. Il est vrai que le chagrin et le sentiment de perte peuvent accompagner l'avortement et l'avortement post-natal aussi bien que l'adoption, mais nous ne pouvons pas affirmer que pour la mère de naissance celle-ci est la moins traumatique. Par exemple, ceux qui pleurent un décès doivent accepter l'irréversibilité de la perte, mais souvent les mères naturelles rêvent que leur enfant va revenir vers elles. Cela rend difficile pour elles d'accepter la réalité de la perte parce qu'elles ne peuvent jamais être tout à fait certaines que cette perte est irréversible.}

« \emph{Nous ne cherchons pas à suggérer que ce sont des arguments décisifs contre la validité de l'adoption comme alternative à l'avortement post-natal. Cela dépend beaucoup des circonstances et des réactions psychologiques. Ce que nous sommes en train de suggérer c'est que si l'intérêt des personnes actuelles doit prévaloir, alors l'avortement post-natal doit être considéré comme une option permise aux femmes qui pourraient souffrir de donner leur nouveau-né à adopter.} »

 Pour Alberto \fsc{Giubilini} et Francesca \fsc{Minerva}  il  s'agit donc de promouvoir le \emph{droit à l'infanticide}, très largement répandu dans le monde entier, mais supprimé par Constantin. Cette demande fait penser à Jonathan \fsc{Swift} et à son « \emph{Humble proposition pour empêcher les enfants des pauvres en Irlande d'être à la charge de leurs parents ou de leur pays et pour les rendre utiles au public} » (1729), mais elle est formulée avec un terrible sérieux et sans le moindre humour. Elle provoque actuellement un mouvement de refus général et horrifié. Mais combien de temps durera ce refus ? Ne peut-on imaginer qu'à force de jouer avec cette proposition on finira par en valoriser les avantages incontestables et par en accepter les aspects déplaisants ? 
  

 On peut se poser les mêmes questions (droit des « personnes » opposé à celui des individus qualifiés de « non-personnes ») pour les grands vieillards trop dépendants (démences séniles...) et pour tous les malades physiques ou mentaux aux capacités de relation irréversiblement dégradées. Leur euthanasie active soulagerait bien évidemment leurs familles et les systèmes d'assistance médicale et sociale des multiples problèmes qu'entraîne leur prise en charge.
 
  \section{Quand on n'a que l'Amour}

 À part durant le dernier siècle, et encore, personne n'a jamais cru que la passion amoureuse était suffisante pour se marier. Les moralistes s'en sont toujours méfié (on peut ranger Nietzsche parmi les moralistes), la voyant comme une entrave à l'exercice de la raison, comme une force aveugle, inconstante, décevante et potentiellement destructrice de tous les liens et de tous les principes sur lesquels repose la société, d'où leur insistance sur l'éducation à la maîtrise des passions : répression des instincts, valorisation de l'intellect, culture du devoir, apprentissage de la frustration,~etc.
 
 Est-ce qu'on pourrait au moins penser que la passion amoureuse est utile pour construire un couple durable ? Les couples n'ont jamais été aussi fragiles que depuis que le choix amoureux est censé régner en maître sur la nuptialité. Mais la plupart des étais qui confortaient le lien conjugal ont été enlevés. Ne reste plus ou presque que la préoccupation pour les enfants communs, ce qui ne crée pas un lien aussi solide que des étais juridiques \latin{ad hoc}.
 
 Mais est-ce que la vraie question n'est pas : pourquoi chercher à construire un couple durable ? Pourquoi pas plutôt une succession d'amours éphémères et d'histoires (d'amour) successives ? ou pas d'amours du tout, mais une concentration sur des projets moins risqués ? (collections de petites voitures ou de chaussures italiennes, cinéma des années trente et quarante, planche à voile, ULM,  archéologie du Moyen Âge,~etc.)
 
Comment construire une réponse à cette question ?

Les positions religieuses ne permettent pas de construire un consensus capable de convaincre ceux qui n'y croient pas. Les positions morales sont variées et contradictoires : d'un côté (en perte de vitesse, comme le pointe Nietszche et Jacques Attali) on valorise l'engagement et la fidélité à la parole donnée, de l'autre (qui a le vent en poupe) on plaide pour l'authenticité et la liberté. Aujourd'hui le recours à la morale ne peut donc pas non plus emporter l'adhésion commune. Ne reste comme base de départ incontestable que le point de vue utilitariste : pour la société dans son ensemble qu'est-ce qui est préférable ? la fidélité ou l'authenticité ?

Comment l'apprécier ? On peut débattre des avantages respectifs de la fidélité et de l'authenticité pour le bonheur et pour la santé physique et morale des membres des familles, enfants et parents. Mais en l'absence d'observations précises le risque est qu'on s'enlise dans des dialogues de sourds et qu'on constate que les positions en compétition sont inconciliables. 

Comment construire des indicateurs fiables et reconnus par (presque) tous ? À défaut de données plus pertinentes on peut au minimum chiffrer l'ensemble des coûts financiers directs et indirects de chacune de ces deux positions. On pense d'abord à tous les surcoûts engendrés par le « démariage » sur le marché immobilier et celui de l'équipement domestique. Mais il y en a d'autres.


L'évolution de la législation et des mœurs ne va pas dans le sens du renforcement des capacités éducatives des familles. Elle multiplie le nombre des situations où la fonction éducative de l'un ou de l'autre des parents est plus ou moins disqualifiée ou empêchée, tandis que le remplacement au quotidien de l'un des parents de naissance par un partenaire sexuel et affectif de l'autre n'est pas toujours accepté par les jeunes concernés et ne présente pas forcément l'efficacité éducative nécessaire. Le nombre s'élève donc des parents qui face à leurs enfants sont plus ou moins seuls et/ou en difficulté. Lorsque la prise en charge éducative de ceux-ci fait problème, notamment à l'adolescence, des étais extérieurs sont souhaitables, mais même en tenant pour négligeable la mise en dépendance de parents plus ou moins disqualifiés, ceux que propose la collectivité ne sont pas gratuits (ex. internats scolaires, assistance éducative, placement en famille d'accueil,~etc.). On passe de « l'auto production » familiale des activités éducatives à leur « externalisation » et à leur « professionnalisation ». Comme c'est un domaine où il n'y a pas à espérer de gain de productivité cela accroît les coûts éducatifs de manière très sensible. Jusqu'où peut-on aller dans cette voie avant que la collectivité n'estime que c'est trop cher payé ? 

Enfin rien ne garantit que l'efficacité des diverses aides éducatives apportées aux parents soit en règle générale supérieure à ce qu'en d'autres circonstances ils auraient pu assumer eux-mêmes : ce serait déjà bien si on pouvait être assuré qu'elle ne soit pas moindre. 

 
 
=======
>>>>>>> b3541f8ec23dd5e993f21db4723b40e5b0afbb5e
